% Created 2019-11-09 sáb 08:00
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[presentation]{beamer}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{rotating}
\usepackage[normalem]{ulem}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{capt-of}
\usepackage{hyperref}
\usepackage{minted}
\usetheme{default}
\author{David Pineda}
\date{\today}
\title{Los tipos de datos básicos de Python}
\hypersetup{
 pdfauthor={David Pineda},
 pdftitle={Los tipos de datos básicos de Python},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 25.1.1 (Org mode 9.1.9)}, 
 pdflang={English}}
\begin{document}

\maketitle

\begin{frame}[fragile,label={sec:org47bc374}]{Temas a Tratar}
 Esta clase consiste en aprender las bases elementales de \texttt{python}, que son los
\alert{objetos} básicos con los cuales se trabaja en el procesamiento de información y
la construcción de nuevas estructuras.

\begin{block}{Tres tipos básicos}
\begin{description}
\item[{para Escribir}] string
\item[{para Números}] int, float, Decimal, Fraction
\item[{para Lógica}] bool (booleano)
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{Transformaciones de tipos de datos}
En muchas ocasiones deberemos cambiar el tipo de un dato para hacer operaciones,
por ejemplo un \alert{string numérico} para que sea operado con matemáticas será
necesario transformarlo a un \texttt{tipo numérico}.
\end{block}

\begin{block}{La estructura de control if}
Es una herramienta de la programación que permite controlar si una condición se
cumple, ejecutar el código que encapsula.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org9dfa2ee}]{Crear Hola Mundo}
 \begin{block}{Hola Mundo}
Este es un programa clásico. Crear en tu carpeta de \emph{ElementosPython/clase\(_{\text{1}}\)} un
archivo que se llame \alert{hola.py} y editarlo con \alert{Geany}.

Debe contener lo siguiente:

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    print("Hola Mundo")
\end{minted}

Luego, desde la \alert{línea de comandos} o bien, con \alert{F5} en Geany. Ejecutar nuestro
primer programa.
\end{block}

\begin{block}{Un programa educado}
Utilizando la función \texttt{input()}, podemos activar y crear programas interactivos,
en que el usuario puede ingresar información al programa.

Realizaremos un programa que sea \emph{educado} y te pregunte el nombre.

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    nombre=input("Hola, ¿Cómo te llamas?")
    print("Gusto en conocerte %s" %nombre)
\end{minted}

En el \alert{print} utilizamos lo que se llama \emph{ingreso de variables en string} o
\emph{string con formato}.
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org7bbf730}]{Trabajo con frases y funcionalidades de strings}
 \begin{block}{Ingreso de frase}
Ahora, con un poquito más de especialización crearemos un programa en que
podamos ingresar una frase y nos entregue toda la información que necesitemos.

La primera línea debería ser algo así:

\begin{minted}[]{python}
if __name__ == "__main__":
    frase=input("Hola, ¿Me dirías, por favor, tu frase favorita?")
    print("Tu frase favorita es: %s" frase)
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Entregar el largo de frase}
Para conocer la cantidad de elementos de un \alert{string} o \alert{lista}, será necesario
ocupar la función \alert{len}

Incluir la siguiente línea.

\begin{minted}[]{python}
largo=len(frase)
print("El largo de la frase es %d" %largo)
\end{minted}

En este caso, el formato del \alert{string} se completa con un número entero, por lo
que es posible utilizar el \emph{formato \%d de decimal}.
\end{block}

\begin{block}{Entregar la cantidad de palabras}
En este caso, deberemos conocer la \alert{filosofía de la información} con que
trataremos. Cómo trabajamos con \emph{frases} que son \emph{texto}. Entonces es posible
deducir que \alert{las palabras están separadas por espacios}.

Con eso, podemos ocupar la función split, que nos entregará una lista de
elementos (que serán las palabras)

Incluir la siguiente línea.

\begin{minted}[]{python}
lista_palabras=split(frase)
print(lista_palabras)
print("La cantidad de palabras es: %s" %len(lista_palabras))
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Entregar posición de búsqueda en frase}
Luego, tal vez nos interese buscar alguna palabra o trozo de texto en
particular, para eso \emph{interactuamos} nuevamente con el usuario.

\begin{minted}[]{python}
buscar=input("¿Qué deseas buscar?")
posicion=index(frase,buscar)
print("La posición de lo que buscas está en el caracter %d" %posicion)
\end{minted}

\texttt{index()} nos entrega un valor numérico que indica la posición dentro del texto
en que se busca, partiendo desde 0.
\end{block}

\begin{block}{El posicionamiento o índice de cada caracter en un string}
En \texttt{python} cada elemento de un string, e incluso cualquier estructura ordenada
que agrupe elementos (en el caso del string: caracter), el conteo de cada
posición parte desde \alert{0}.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/posicion_caract.png}
\end{center}

De esta manera, para acceder a una posición específica, debemos conocer el
número que corresponda.

\begin{verbatim}
texto[0]
texto[n]
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Transformar frase a mayúsculas o minúsculas}
Para pasar a mayúsculas la frase que te pide en el programa, incluir:

\begin{minted}[]{python}
print(frase.upper())
\end{minted}

Para pasarla a minúsculas

\begin{minted}[]{python}
print(frase.lower())
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Recortar un string}
Para recortar un string se debe considerar la siguiente estructura:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion_inicial:cantidad_caracteres]
\end{minted}

Si solo se tiene:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion_inicial]
\end{minted}

Retorna un único caracter, el que corresponde a esa posición.
\end{block}

\begin{block}{Recortar desde una posición hasta el final}
Para tener todos los caracteres a \alert{partir} de una posición:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[posicion_inicial:]
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Obtener un recorte contando desde la derecha}
También, se puede contar desde la derecha, poniendo valores negativos.

El último caracter:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[-1]
\end{minted}

Desde el penúltimo hasta el final:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[-2:]
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Mostrar cada p posiciones}
Podemos hacer que se muestren los caracteres que coinciden cada cierta cantidad
de posiciones.

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::3]
\end{minted}

Mostrar las posiciones impares:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::2]
\end{minted}

Mostrar las posiciones pares:

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[1::2]
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Invertir un string}
Para mostrar de manera inversa un texto

\begin{minted}[]{python}
recorte=texto[::-1]
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Pedir nombre y apellido, corregir texto}
Ahora, realizaremos un programa que solicite nombre y apellido, luego tome el
primer caracter y lo pase a \emph{mayúsculas} y el resto a \emph{minúsculas}.

De la manera siguiente:

\begin{minted}[]{python}
nombre=input("¿Cuál es tu nombre?")
primer=nombre[0]
resto=nombre[1:]
print("Tu nombre es: %s%s" %(primer.upper(), resto.lower())
\end{minted}

Hacer lo mismo para apellido.
\end{block}

\begin{block}{Pedir un límite de caracteres y avisar}
¿Qué pasa si escribimos en exceso? Podemos hacer que nos avise cuando un texto
es demasiado largo.

Añadir al programa de la frase.

\begin{minted}[]{python}
largo_frase=len(frase)
if largo_frase>=100:
    print("Tu frase es muy larga")
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org30c9174}]{Instalación de un módulo desde PyPI}
 \begin{block}{El repositorio \texttt{pypi.org}}
Existe una web llamada \texttt{pypi.org} que contiene la mayoría de los módulos o
bibliotecas de software hechas con \texttt{python} y que pueden ser de alguna utilidad
para los desarrolladores. Quien lo desee puede subir también su software y compartirlo.

\begin{center}
\includegraphics[width=.9\linewidth]{./img/pypi.png}
\end{center}
\end{block}


\begin{block}{Instalación de un módulo con PIP}
Para instalar algún módulo especifico, como \alert{colorama} para \texttt{Windows} o
\alert{termcolor} para \texttt{Gnu/Linux}, será necesario usar el comando \texttt{pip}.

\begin{verbatim}
pip install NOMBRE_MODULO NOMBRE_OTRO_MODULO ETC
\end{verbatim}

Realizar la instalación de \alert{colorama} y \alert{termcolor}

\begin{minted}[]{bash}
pip install colorama termcolor
\end{minted}

\begin{description}
\item[{colorama}] \url{https://pypi.org/project/colorama/}
\item[{termcolor}] \url{https://pypi.org/project/termcolor/}
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{Actualizar un módulo con PIP}
Cuando un módulo cambia, es decir, los desarrolladores han subido una nueva
versión y está disponible desde \texttt{pypi}, entonces para actualizar se puede hacer
así.

\begin{verbatim}
pip install --upgrade NOMBRE_MODULO
\end{verbatim}
\end{block}

\begin{block}{Imprimir en colores}
En muchas ocasiones será necesario destacar algún texto que deseemos mostrar.
Por lo que es muy práctico para todas y todos poder imprimir en color lo que
deseemos.

Para usar un módulo será necesario revisar la documentación de su página en
\texttt{pypi} o de la página personal. En ambos casos debería explicarnos cómo se usa,
características, control de cambios, etcétera.

En la \texttt{shell de python} escribir, para activar \alert{colorama}

\begin{minted}[]{python}
from colorama import init
from colorama import Fore, Back, Style
init()
print(Fore.RED + 'some red text')
print(Back.GREEN + 'and with a green background')
print(Style.DIM + 'and in dim text')
print(Style.RESET_ALL)
print('back to normal now')
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Set de colores y estilos}
Los valores disponibles desde colorama, son.

\begin{verbatim}
Fore: BLACK, RED, GREEN, YELLOW, BLUE, MAGENTA, CYAN, WHITE, RESET.
Back: BLACK, RED, GREEN, YELLOW, BLUE, MAGENTA, CYAN, WHITE, RESET.
Style: DIM, NORMAL, BRIGHT, RESET_ALL
\end{verbatim}

Considerando que:

\begin{description}
\item[{Fore o foreground}] es el texto
\item[{Back o background}] es el fondo
\item[{Style}] son los estilos como negritas, cursivas, etc.
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{Uso conjunto con \texttt{termcolor}}
Ahora bien, \texttt{termcolor} nos provee una serie de posibilidades para mostrar texto
en color al \alert{imprimir en pantalla}. Para eso sería necesario realizar lo
siguiente.

\begin{minted}[]{python}
from termcolor import colored, cprint
texto="Hola Mundo"
color_texto="red"
color_fondo="on_blue"
texto_coloreado=colored(texto, 
                        color_texto, 
                        color_fondo, 
                        attrs=['reverse', 'blink'])
print(texto_coloreado)
#o bien, directamente
cprint(texto, color_texto, color_fondo)
\end{minted}
\end{block}

\begin{block}{Leer una documentación}
Una documentación de algún módulo o biblioteca nos guiará para el uso de un
módulo. En el caso de \texttt{termcolor} es muy sencilla ya que solo nos muestra un par
de funciones disponibles y los parámetros que ofrece.

Pero en otro casos, como con \texttt{str}, puede ser extensa, con muchas posibilidades
de uso, casos, objetos, etc.

\begin{description}
\item[{url str documentación}] \url{https://docs.python.org/3/library/stdtypes.html\#textseq}
\end{description}
\end{block}

\begin{block}{Ejercicio,imprimir texto en diferentes colores}
En un nuevo archivo \texttt{texto\_color.py} haz lo siguiente.

Escoge 3 colores que más te gusten para el texto y escoge algún color de fondo.
Escribe una frase e imprímela a color. 

Ejemplo

\begin{minted}[]{python}
from colorama import init
from termcolor import colored, cprint
init()
frase="El reino de este mundo"
color_1="red"
color_2="green"
color_3="blue"
print("=Esto imprime en rojo=")
cprint(frase, color_1)
print("=Esto imprime en rojo, fondo azul=")
cprint(frase, color_1, "on_"+color_3)
print("=Esto imprime en verde, fondo rojo=")
cprint(frase, color_2, "on_"+color_1)
\end{minted}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:org98f4d17}]{Relación entre textos y números}
\begin{block}{Cómo contamos}
\end{block}
\begin{block}{Contar en decimal, hexadecimal y binario}
\end{block}

\begin{block}{Los caracteres ASCII}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[fragile,label={sec:org28cfb2d}]{Estructura de control \texttt{if}}
 \begin{block}{Sentencias verdaderas o falsas}
\end{block}
\begin{block}{Estructura general de un \texttt{if}}
\end{block}
\begin{block}{Estructura general con \texttt{if}, \texttt{elif} y \texttt{else}}
\end{block}
\begin{block}{Ejercicio con seudocódigo a código python}
\end{block}
\begin{block}{Un ejercicio completo de \texttt{if}, \texttt{elif}, \texttt{else}}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgb7f0bbd}]{Números, bases y transformaciones}
\begin{block}{Cambios de base Decimal <-> Hexadecimal}
\end{block}
\begin{block}{Cambios de base Decimal <-> Binario}
\end{block}
\begin{block}{Cambios de base Hexadecimal <-> Binario}
\end{block}
\begin{block}{Pasar una frase a valores Decimales/Hexadecimales}
\end{block}
\begin{block}{Operaciones matemáticas}
\end{block}
\begin{block}{Uso de Decimal (punto flotante)}
\end{block}
\end{frame}

\begin{frame}[label={sec:orgd2263a4}]{Resumen}
\end{frame}
\end{document}